

# FÖRELÄSNING 4 KEDJEREGELN O PDE

## Envariabelsanalys

$$f(t), g(x), f(g(x)) = (f \circ g) = h(x)$$

$$h'(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x)$$

$$\text{EX: } \sin(2x + x^2) \quad \begin{array}{c} f'(g(x)) \\ \text{yttre derivata} \end{array} \quad \begin{array}{c} g'(x) \\ \text{inre der.} \end{array}$$

$$\frac{d(\sin(2x + x^2))}{dx} = \cos(2x + x^2) \cdot (2 + 2x)$$

*yttre derivata      inre der.*

## GENERALISERING TILL FLERVARIABELANALYS

$$\begin{array}{c} f(g(x)) \begin{array}{l} \xrightarrow{(1)} f(g(\bar{x})) \\ \xrightarrow{(2)} f(\bar{g}(\bar{x})) \end{array} \xrightarrow{(3)} f(\bar{g}(x)) \rightarrow \bar{f}(\bar{g}(\bar{x})) \end{array}$$

I Näst-kommande Sidor presenteras  
exempel på generaliseringarna.

$$(1) \quad g(x,y), f(t), f(g(x,y)) \\ = h(x,y)$$

Partiell derivatan blir:

$$\frac{\partial h}{\partial x} = |f_{\text{rys } y}| = f'(g(x,y)) \cdot \frac{\partial g(x,y)}{\partial x}$$

$$\frac{\partial h}{\partial y} = |f_{\text{rys } x}| = f'(g(x,y)) \cdot \frac{\partial g(x,y)}{\partial y}$$

Som vi noterar är detta simpelt kedjeregeln från envariabels analys.

EX:  $\cos(xy) = h(x,y)$

$$\frac{\partial h}{\partial x} = h'_x = -\sin(xy) \cdot y$$

$$\frac{\partial h}{\partial y} = h'_y = -\sin(xy) \cdot x$$

EX: Visa att  $x \cdot h'_x - y \cdot h'_y = 0$

$\forall h(x,y) = f(xy)$  där  $f(\cdot)$  är en envar funktion

Beweis:  $h'_x = f'(xy) \cdot y \quad \text{och} \quad h'_y = f'(xy) \cdot x$

Insättning ger:

$$x \cdot f'(xy) y - y \cdot f'(xy) x = 0$$

OBSERVERA: Detta gäller för

$$h(x,y) = \cos(xy)$$

$$(2) \quad \bar{g}(x) = (g_1(x), g_2(x)), \quad f(S, t)$$

$$f(\bar{g}(x)) = f(g_1(x), g_2(x)) = h(x)$$

$$h'(x) = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{h(x+t) - h(x)}{t}$$

$$= \lim_{t \rightarrow 0} \frac{f(\underbrace{g_1(x+t)}_{=s+h}, \underbrace{g_2(x+t)}_{=k+h}) - f(\underbrace{g_1(x)}_{=s}, \underbrace{g_2(x)}_{=t})}{t}$$

Låt  $g_1, g_2$  derivera i  $x$ :

$$g_1(x+t) - g_1(x) = g_1'(x) \cdot t + t$$

(2)  $f$  är en funktion av 2 variabler  $f(s, t)$

$$\bar{g}(x) = (g_1(x), g_2(x)) \quad \text{in } \overset{g \text{ stoppar}}{\mathbb{R}^2} \text{ och ger } \overset{2 \text{ bar}}{\text{2 bar}}$$

vi vill studera sammansättheten:

$$(f \circ g)(x) = f(g_1(x), g_2(x))$$

Derivatans definition:

$$\frac{d f(\bar{g}(x))}{dx} = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{f(g_1(x+t), g_2(x+t)) - f(g_1(x), g_2(x))}{t}$$

vi byter nu beteckningar:

$$\left[ \begin{aligned} s &= g_1(x) & t &= g_2(x) \\ h &= g_1(x+t) - g_1(x) & k &= g_2(x+t) - g_2(x) \end{aligned} \right]$$

Då läs istället:  $f(s+h, t+k) - f(s, t)$

Om  $g_1(x)$  är deriverbar i  $x$  så gäller:

$$g_1(x+t) - g_1(x) = g_1'(x)t + \underbrace{(\text{liten felterm})}_{\rightarrow 0 \text{ då } t \rightarrow 0}$$

$\rightarrow 0$  då  $t \rightarrow 0$  vilket medför  $O(t^2)$

$$\frac{g_1(x+t) - g_1(x)}{t} \rightarrow g_1'(x)$$

alltså att  $g_1$  är deriverbar, och det samma gäller för  $g_2$

Om  $f$  är differentierbar kan man approximera:

$$\underline{f(s+h, t+k) - f(s, t) \approx f_s(s, t)h + f_t(s, t)k}$$

Så därför om  $f$  är differenti-  
erbar i punkten  $(s, t)$  gäller:

$$\begin{aligned} f(s+h, t+k) - f(s, t) &= \cancel{f(s, t)} h + \\ &= f'_s(s, t) \cdot h + f'_t(s, t) k + \sqrt{h^2 + k^2} \cdot \chi(h, k) \\ &\text{där } \chi(h, k) \rightarrow 0 \text{ då } (h, k) \rightarrow (0, 0). \end{aligned}$$

Så:

$$h'(x) = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{1}{t} \left( f'_s(s, t) h + f'_t(s, t) k + \sqrt{h^2 + k^2} \cdot \chi(h, k) \right)$$

$$= \lim_{t \rightarrow 0} f'_s(s, t) \cdot \boxed{\frac{h}{t}} + f'_t(s, t) \cdot \boxed{\frac{k}{t}} + \boxed{\frac{h^2}{t^2} + \frac{k^2}{t^2}} \cdot \boxed{\chi(h, k)}$$

$\searrow$   $g'_1(x)$        $\searrow$   $g'_2(x)$        $\downarrow$  begränsad       $\downarrow$  0

$$= f'_s(s, t) \cdot g'_1(x) + f'_t(s, t) \cdot g'_2(s, t) \Rightarrow$$

$$\begin{aligned} h'(x) &= \cancel{f'_s(s, t)} \\ &= f'_s(g_1(x), g_2(x)) \cdot g'_1(x) + f'_t(g_1(x), g_2(x)) \cdot g'_2(x) \\ &= f'(g_1(x), g_2(x)) \end{aligned}$$

**OBSERVERA:**

detta är endast en hürledning.

$$\text{Simpelt: } \frac{df}{dx} = f'_s \cdot s'(x) + f'_t \cdot t'(x)$$

$$(3) \quad g(x) = (g_1(x,y), g_2(x,y))$$

$$, f(s,t)$$

$$h(x,y) = f(g_1(x,y), g_2(x,y))$$

$$\frac{\partial h}{\partial x} = |f_{r_1}, y| = f'_s \cdot s'_x + f'_t \cdot t'_x$$

(1) och (2) ger (3)

$$\text{lätt } g(\bar{x}) = \underbrace{(g_1(x,y), g_2(x,y))}_{f(s,t)}$$

$f(g(\bar{x}))$  = En 2 var - funktion.

$$\frac{\partial}{\partial x} f(g(\bar{x})) = f'_s \cdot s'_x + f'_t \cdot t'_x$$

Detta gäller för  $n \geq 3$  var.

Detta blir då

$$f'_x = \frac{\partial f}{\partial s} \cdot \frac{\partial s}{\partial x} + \frac{\partial f}{\partial t} \cdot \frac{\partial t}{\partial x}$$

$$f'_t = \frac{\partial f}{\partial s} \cdot \frac{\partial s}{\partial y} + \frac{\partial f}{\partial t} \cdot \frac{\partial t}{\partial y}$$

Som vi ser är detta simpelt  
ytte och tre derivatan.

I Matrisform:

$$(f'_x \ f'_y) = (f'_s, f'_t) \cdot \begin{pmatrix} s'_x & s'_y \\ t'_x & t'_y \end{pmatrix}$$



## PARTIELLA DIFFERENTIAL EKVATIONER

Lös PDE.

$$f'_x - f'_y = y - x, \text{ med villkor } f(x,0) = x^2 + 1$$

Börja med att införa nya variabler

$$\begin{cases} s = x + y \\ t = x - y \end{cases}, \begin{cases} s'_x = 1 \\ t'_x = 1 \end{cases}, \begin{cases} s'_y = 1 \\ t'_y = -1 \end{cases}$$

vi har följande formuler:

$$\begin{cases} f'_x = f'_s \cdot s'_x + f'_t \cdot t'_x \\ f'_y = f'_s \cdot s'_y + f'_t \cdot t'_y \end{cases}$$

Insättning ger:

$$\begin{cases} f'_x = f'_s \cdot 1 + f'_t \cdot 1 = f'_s + f'_t \\ f'_y = f'_s \cdot 1 + f'_t \cdot (-1) = f'_s - f'_t \end{cases}$$

$$f'_x - f'_y = y - x \quad \Leftrightarrow$$

$$f'_s + f'_t - f'_s - f'_t = y - x$$

$$f'_t - f'_t = y - x$$

$$f'_t (y - x) = y - x \quad /: (y - x)$$

$$f'_t = 1, \text{ Nu måste vi integrera } f'_t$$

$$f(t,s) = \int f'_t dt = t + C(s)$$



Gå nu tillbaka till

$$f(x,y) = xy + g(x+y)$$

$$\begin{aligned} f(x,0) &= x \cdot 0 + g(x+0) = x^3 + 1 \\ &= g(x) = x^3 + 1 \end{aligned}$$

↗  
bärn  $s = x+y$

$$\Rightarrow g(x+y) = (x+y)^3 + 1$$

$$\Rightarrow f(x,y) = xy + (x+y)^3 + 1$$

är lösningen som satisfierar villkoret